\noindent \textbf{FICHA CATALOGRÁFICA}

\noindent %
\framebox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
MURILO, MARQUES MARINHO

Desenvolvimento de plataformas de trabalho para guiagem de agulha
em procedimentos médicos usando quatérnions duais ,

\medskip{}


{[}Distrito Federal{]} 2011.

\medskip{}


x, 109p., 297 mm (FT/UnB, Engenheiro, Controle e Automação, 2011).
Trabalho de Graduação \textendash{} Universidade de Brasília.Faculdade
de Tecnologia.

\medskip{}


1. Manipuladores\hfill{}2.Guiagem de Agulha\hfill{}

3. Quatérnions duais

\medskip{}


I. Mecatrônica/FT/UnB\hfill{}II. Título (Série)\hfill{}

%
\end{minipage}}

\noindent \medskip{}


\noindent \textbf{REFERÊNCIA BIBLIOGRÁFICA}

MARINHO, M. M., (2011). Desenvolvimento de plataformas de trabalho
para guiagem de agulha em procedimentos médicos usando quatérnions
duais. Trabalho de Graduação em Engenharia de Controle e Automação,
Publicação FT.TG-$n^{\circ}022$, Faculdade de Tecnologia, Universidade
de Brasília, Brasília, DF, 109p.

\noindent \bigskip{}


\noindent \textbf{CESSÃO DE DIREITOS}

\noindent AUTOR: Murilo Marques Marinho

TÍTULO DO TRABALHO DE GRADUAÇÃO: Desenvolvimento de plataformas de
trabalho para guiagem de agulha em procedimentos médicos usando quatérnions
duais.

\noindent \medskip{}


\noindent GRAU: Engenheiro\hfill{}ANO: 2011\hfill{}

\noindent \medskip{}


É concedida à Universidade de Brasília permissão para reproduzir cópias
deste Trabalho de Graduação e para emprestar ou vender tais cópias
somente para propósitos acadêmicos e científicos. O autor reserva
outros direitos de publicação e nenhuma parte desse Trabalho de Graduação
pode ser reproduzida sem autorização por escrito do autor.

\noindent \bigskip{}


\noindent \rule[0.5ex]{1\columnwidth}{1pt}

\noindent Murilo Marques Marinho

\noindent SMPW Quadra 16 Conjunto 04 Lote 11 Casa H - Park Way.

\noindent 71741-604 Brasília \textendash{} DF \textendash{} Brasil.
