\noindent \textbf{FICHA CATALOGRÁFICA}

\noindent %
\framebox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
REIS, ATAIAS PEREIRA; NETO, EMANUEL PEREIRA BARROSO;

Projeto e Implementação em Controlador Industrial para Posicionamento de Risers com Validação Experimental ,

\medskip{}


{[}Distrito Federal{]} 2016.

\medskip{}


x, 65p., 297 mm (FT/UnB, Engenheiro, Controle e Automação, 2016).
Trabalho de Graduação \textendash{} Universidade de Brasília.Faculdade
de Tecnologia.

\medskip{}


1. Controle em Malha Fechada\hfill{} 2. Controlador Lógico Programável\hfill{}

3. Sistemas Offshore

\medskip{}


I. Mecatrônica/FT/UnB\hfill{} %II. Título (Série)\hfill{}

%
\end{minipage}}

\noindent \medskip{}


\noindent \textbf{REFERÊNCIA BIBLIOGRÁFICA}

REIS, A. P., NETO, E. P. B. (2016). Projeto e Implementação em Controlador Industrial para Posicionamento de Risers com Validação Experimental. Trabalho de Graduação em Engenharia de Controle e Automação, Publicação FT.TG-$n^{\circ}0XX$, Faculdade de Tecnologia, Universidade
de Brasília, Brasília, DF, 64p.

\noindent \bigskip{}


\noindent \textbf{CESSÃO DE DIREITOS}

\noindent AUTORES: Ataias Pereira Reis e Emanuel Pereira Barroso Neto

TÍTULO DO TRABALHO DE GRADUAÇÃO: Projeto e Implementação em Controlador Industrial para Posicionamento de Risers com Validação Experimental.
\noindent \medskip{}


\noindent GRAU: Engenheiro\hfill{}ANO: 2016\hfill{}

\noindent \medskip{}


É concedida à Universidade de Brasília permissão para reproduzir cópias
deste Trabalho de Graduação e para emprestar ou vender tais cópias
somente para propósitos acadêmicos e científicos. Os autores reservam
outros direitos de publicação e nenhuma parte desse Trabalho de Graduação
pode ser reproduzida sem autorização por escrito dos mesmos.

\noindent \bigskip{}

\noindent \begin{tabular}{ll}
	\rule[0.5ex]{0.5\columnwidth}{1pt} & \rule[0.5ex]{0.5\columnwidth}{1pt}\\
	Ataias Pereira Reis & Emanuel Pereira Barroso Neto\\
	72926-048 Águas Lindas \textendash{} GO \textendash{} Brasil & 72130-450 Taguatinga \textendash{} DF \textendash{} Brasil
\end{tabular}